高官不仁，以市民為白老鼠（顧書維）

高官不仁，以市民為白老鼠（顧書維）

政府高官、建制派議員每日反覆提及的「愛國」，究竟是出於真心，或是視之為生財工具，在關鍵時刻，總可以分辨得清清楚楚。

「不要政治化」才最政治化

特首一宣佈購買中國科興疫苗後，馬上引起市民不安，畢竟Made in China的可信度有多高，不少港人心中有數。林鄭強調不要將疫苗「政治化」，凡事皆政治，刻意說「不要政治化」才是最政治化。然而，接種疫苗不但是政治議題，更可以成為照妖鏡，照出政界的魑魅魍魎。

英國成為歐美國家中首個推行大型疫苗接種計劃的國家，自然是舉世矚目。英國人的反應相當典型，就是「讓唐寧街先打」。經歷選舉洗禮的唐寧街仝人當然明白，因此透過傳媒放風，表示英揆約翰遜有意電視直播接種輝瑞疫苗，以消除顧慮，鼓勵更多國民接種，衞生大臣夏國賢亦自動請纓，參與電視直播，蘇格蘭首席大臣施雅晴，讓國民感到拳拳誠意。就連「事頭婆」英女皇亦將以其94歲高齡接種疫苗，以發揮定海神針的作用，穩住民心。

反觀香港特區的主要官員，經歷數天輿論壓力，顧左右而言他，才心不甘情不願的表示可能會接種疫苗，至於是否注射國產貨仍是未知之數；未有選舉壓力的政客如民建聯葛珮帆卻依然「口裏說不，身體卻很誠實」，一方面表示相信科興疫苗，卻絕口不提自己會否接種，只是催促政府盡快在長者族群接種，視長者、普羅大眾為白老鼠。

更可恥的是，林鄭在回答記者時發揮一貫寸嘴跋扈本色，表示「事實上市民平時都好少問呢隻係乜嘢疫苗」，字裏行間透露出對民智的鄙夷，與葉劉在2003年力推廿三條時的「唔通的士司機、酒樓侍應、麥當勞服務員會逐條同我討論？」有異曲同工之妙。如果按照香港政府一貫的戲碼，儘管目前三支疫苗都是均等購買，但之後輝瑞就會因為冷凍設施不足而撻定，英國牛津疫苗亦因事無法達成協議，繼而讓中國科興不斷加單，屆時清一色用國貨，自然應驗林鄭「市民不能選擇接種哪款疫苗」的說法。

疫苗事件發展至今，赫見輝瑞藥廠的名字從供港疫苗廠商的名錄「下架」，不論是復星、BioNTech及科興的疫苗，大部份為內地生產及供應，相關廠商出產疫苗不僅未獲國際藥監局認證成效，科研數據更是少之又少，難怪醫學會會長蔡堅醫生、公共醫療醫生協會會長馬仲儀醫生均表示，有關公司生產疫苗的科研數據不足，若沒有進一步資料，暫時不會接種，無疑是個啟示。

引用網民的一句慨嘆：「冇疫苗時驚，點知有疫苗仲驚！」這大概就是不世出的奴才們管治下的香港吧。

顧書維

自由撰稿人